\documentclass[9pt]{beamer}
\usetheme{Warsaw}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{graphicx}
\author{Jean-Paul "JPeGfr" Garrigos}
\title{Animation Personnalisation de son site sous WordPress}
\setbeamercovered{transparent} 
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\logo{\includegraphics[height=5mm]{LogoCC.png}}
\institute{le-pic.org} 
\date{1er Février 2025} 
\subject{Personnaliser les fonctionnalités et le design de son site web sous WordPress} 
\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\section[Présentation du Pic]{Présentation du Pic}
\begin{frame}{Qui sommes nous ?}
\begin{itemize}
\item Association loi 1901 avec plus de 25 ans d'existence ;
\item Équipe de bénévoles ;
\item Membre du collectif des C.H.A.T.O.N.S issu de l'association Framasoft.
\end{itemize}

\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}
  \centering
  \includegraphics[width=.2\linewidth]{LogoChatons.jpg}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}
  \centering
  \includegraphics[width=.2\linewidth]{Framasoft_Logo.svg.png}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}
  \centering
  \includegraphics[width=.2\linewidth]{logoPic.png}
\end{subfigure}
\end{figure}

\begin{block}{Vocation}
      Le PIC réunit des associations et des particuliers pour dialoguer ensemble, partager des savoirs, des savoirs-faire, des ressources et des services en ligne.
\end{block}

\end{frame}

\section[Remarques Préliminaires]{Remarques Préliminaires}
\begin{frame}{Remarques Préliminaires}
\begin{itemize}
\item WordPress est en perpétuel  évolution ;
\item Les nouvelles fonctionnalités de Gutenberg sont intégrés à WordPress. Les 4 phases :
    \begin{enumerate}
        \item Édition plus facile (éditeur de contenu en mode blocs dans WP 5) ;
        \item Personnalisation du site (Introduction du FSE ou éditeur de site dans WP 5.8) ;
        \item Édition Collaborative (à la OnlyOffice) ;
        \item Site multi langue par défaut.
    \end{enumerate}
\item au Pic : dernière version stable de la branche courante de WP.
\end{itemize}

\begin{block}{Remarque}
      Les anciens modes de navigation des sites (Widgets, menus) restent d'actualité avec les thèmes non FSE.
      Avec les thèmes FSE les widgets et menus disparaissent au profit du nouvel éditeur de site.
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}

\section[Premières personnalisations]{Ajouter des fonctionnalités visuelles et fonctionnelles}

\subsection[Les Widgets]{Ajouter des fonctionnalités visuelles avec les widgets}
\begin{frame}{Ajouter des fonctionnalités visuelles avec les widgets}

Chaque Widget est une sorte de bloc sur la partie visible d'un site. Ils agissent comme des "conteneurs de contenus indépendants". Ils permettent de mettre en avant des informations spécifiques et/ou des options à destination des visiteurs du site.

Exemples : 

\begin{itemize}
\item un bloc de recherche ;
\item articles récents ;
\item commentaires récents ;
\item archives ;
\item catégories ;
\item méta.
\end{itemize}

La gestion des widgets est accessible à travers le Tableau de Bord, en cliquant sur le menu "Apparence" $\rightarrow$ "Widgets". 

\end{frame}

\begin{frame}{Influence du thème sur les Widgets}

Comme nous l'avons vu pour les menus, l'emplacement de certains éléments va dépendre du thème activé.

Par exemple dans le thème "Twenty Twenty one" de la branche 5.6, il n'y a plus de barre latérale.
Seul le Pied de page est personnalisable.

Pour le thème de la version 4.9, on pouvait personnaliser trois emplacements :

\begin{itemize}
\item Barre latérale ;
\item Contenu du bas 1 ;
\item Contenu du bas 2.
\end{itemize}

\end{frame}

\subsection[Les thèmes]{Changer l'identité visuelle de son site}
\begin{frame}{Changer l'identité visuelle de son site}

La gestion des thèmes passe par le menu "Apparence" $\rightarrow$ "Thèmes" du Tableau de bord.

Trois thèmes sont visibles dans cette interface. Ils s'agit des thèmes officiels installés par défaut avec WordPress. Le nom de chaque thème correspond à l'année de sortie du thème (2019, 2020, 2021, etc.).

Chaque thème correspond à un ensemble de fichiers présents sur le serveur web.

Le moteur de recherche intégré dans WordPress, permet déjà de trouver un nombre important de thèmes.

\end{frame}

\begin{frame}{Chercher un thème original}

Le site themeforest.net (https://themeforest.net/category/wordpress) propose des thèmes premium (payants).

Il existe aussi des thèmes gratuits sur le site wordpress.org (https://fr.wordpress.org/themes/). C'est l'équivalent de ce que l'on trouve dans le moteur de recherche de thèmes de WordPress.

Une recherche internet permet de trouver des thèmes originaux dont certains peuvent être gratuits.


\end{frame}

\section[Adapter son site]{Adapter le site WordPress à ses besoins}

\subsection[Personnaliser le thème]{Personnaliser le thème de WordPress}
\begin{frame}{Personnaliser le thème de WordPress}

Un outil WYSIWYG inclus dans WordPress permet la personnalisation du thème.

On y accède par "Apparence" $\rightarrow$ "Personnaliser". Ou via le bouton "Personnaliser" du moteur de recherche de Thèmes, ou bien encore la barre supérieure du site.

\end{frame}

\subsection[Les Plugins]{Ajouter des fonctionnalités grâce aux Plugins}
\begin{frame}{Ajouter des fonctionnalités grâce aux Plugins}

WordPress est un CMS hautement personnalisable grâce aux plugins.
La gestion des plugins passe par l'option "Extensions" du menu.

\end{frame}

\section[Créer un design unique !]{Créer un design unique !}

\subsection[Le full site editing (FSE)]{FSE : Est ce la fin des Pages Builder ?}
\begin{frame}{FSE : Est ce la fin des Pages Builder ?}

Permettra à terme de se passer des Pages Builder (Divi, Elementor, Beaver Builder, Visual Builder, Oxygen).


Avantages de travailler avec Gutenberg :
\begin{itemize}
\item Vitesse (amélioration du SEO) ;
\item Davantage en accord avec les standards du Web.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{L'éditeur du thème}

Lorsque un thème FSE est activé les menus de personnalisation disparaissent au profit du nouvel éditeur.

Accès à l'éditeur via l'interface d'admin (Apparence - Editeur) ou depuis le site en cliquant sur "Editer le site" en haut dans la barre de fonction après connexion au site WP.

\end{frame}

\subsection[Créer un Header/Footer]{Créer un Header/Footer}
\begin{frame}{Créer un Header/Footer}

Les nouveautés sont accessibles en cliquant sur le logo WordPress.

\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}
  \centering
  \includegraphics[width=.4\linewidth]{FSE_Personnaliser_3.png}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}
  \centering
  \includegraphics[width=.4\linewidth]{FSE_Personnaliser_4.png}
\end{subfigure}
\end{figure}

\end{frame}

\subsection[Patterns Gutenberg et la palette Globale]{Patterns Gutenberg et la palette Globale}
\begin{frame}{Patterns Gutenberg et la palette Globale}

Les patterns sont disponibles dans la partie de droite à coté des blocs. Il s'agit de compositions pré définis permettant de gagner du temps pour ajouter un design spécifique.

De même la palette globale permet de définir des palettes de couleurs pour l'ensemble du site.

\end{frame}

\section[Pour en savoir davantage]{Pour en savoir davantage}
\subsection[Nous contacter]{Nous contacter}
\begin{frame}{Nous contacter}
\begin{itemize}
  \item Une seule adresse courriel pour vos sites hébergés au Pic : \href{mailto:picca@le-pic.org}{picca@le-pic.org}
  \item La communauté des utilisateurs WordPress : \href{mailto:wordpress@le-pic.org}{wordpress@le-pic.org}
  \item Le site web du Pic : \url{https://www.le-pic.org}
  \item La rubrique dédiée à WordPress : \url{https://www.le-pic.org/spip.php?rubrique149}
  \item La documentation officielle de WordPress : \url{https://fr.wordpress.org/}
  \item Les notes des animations du PIC relatives à WordPress : \url{https://framagit.org/le-pic-org/animations-wordpress-du-pic-org}
\end{itemize}
\begin{block}{Gardez le lien !}
Consultez régulièrement la rubrique animations pour trouver les dates des animations d'approfondissement relatives à WordPress et nos autres outils.
\end{block}
\end{frame}

\end{document}